_2\. 谴责罗马叛军。克雷森提乌斯被赦免。阿达尔贝被迫离开罗马。殉难。奥托三世离开罗马。罗马人起义。罗马城反抗教皇和帝国。克雷森提乌斯驱逐格里高利五世。克里森提乌斯将约翰十六世提升为教皇_。

996 年 5 月 25 日，奥托和格里高利在圣彼得大教堂召开了两国宗教会议，这次会议与以前的宗教会议一样，具有法庭的性质。在任命了一位来自皇室的教皇后，两国当局将合力征服这座城市，使其不再成为恢复基督教世界帝国的伟大计划的障碍。驱逐了约翰十五世的叛乱罗马人被传唤，但他们对教皇和奥托的意愿都表示了服从，前者是他们重新接纳的教皇，后者是他们从奥托手中平静地接受的继任者。年轻的理想主义者的威严没有屈服于恐惧的唾骂：没有一个罗马人被处以死刑，只有一些人民的首领，其中包括克雷森提乌斯，被处以流放。但格雷戈里五世不习惯统治，他高贵的心灵甚至在这一惩罚面前都会颤抖，为了通过宽大处理赢得罗马的支持，他向同样和善的年轻皇帝请求完全免除惩罚。克雷森提乌斯宣誓效忠，以普通公民的身份留在了罗马；但这种非政治性的宽大处理只尊重了格里高利和奥托的心，而不是他们的思想。

一个叛逆者逃脱了流放到蛮族的命运，而十世纪的罗马人自己仍然把流放等同于死亡。但这一可怕的命运却降临在一位圣人身上。阿达尔贝特当时还是圣博尼法斯修道院的一名修道士；现在被波希米亚公爵和美因茨大主教收回，他再次被迫回到他的孤儿主教区。年轻的皇帝在罗马对他的崇敬并没有让他免于做出这个尴尬的决定。在他忠实的兄弟高登提斯（Gaudentius）的陪同下，他流着泪回到了蛮荒的北方。在那里，他和他的朋友奥托一样没有家的感觉，奥托的理想主义天性就是他穿着僧袍的鲜明形象：撒克逊人和波希米亚人都以一种深沉的、恶魔般的热情热爱着罗马。不安分的阿达尔贝特厌恶他在布拉格的主教职位；在美因茨和图尔待了一段时间后，他最终在狂野的普鲁士人中间寻求殉道。波兰公爵博莱斯拉夫用黄金称量了他的遗体，并将其安葬在格涅兹诺大教堂，"波兰人的使徒 "在这里接受了他的第一次崇拜。圣卜尼法斯修道院保留了对他的纪念；从这座阿汶丁山修道院，就像从殉道者的聚居地一样，一些大胆的使徒在他的榜样激励下，踏上了斯拉夫人的荒原。其中，高登修斯（Gaudentius）作为纪念他兄弟的格聂兹诺教堂的第一任主教大放异彩；然后是阿纳斯塔修斯（Anastasius），他曾陪同阿达尔贝前往波希米亚，后来成为匈牙利第一任国王斯蒂芬（Stephen）的朋友和顾问，并作为马扎尔人的第一任大主教在科洛查（Kolocza）去世；最后是博尼法斯（Boniface），他是奥托三世的亲戚，于996年在罗马接受了教规，后来向普鲁士人和俄罗斯人宣讲福音。

在此期间，奥托三世在永恒之城设立了他的法庭，并以大赦令平息了这场战争，于六月初以皇帝的身份返回了德意志。罗马的魔咒还没有强大到让他的心灵完全远离祖国，他仍然觉得自己是一位德意志国王。没有历史学家注意到他是如何保护教皇格里高利免受罗马人的怨恨的。常备军的发明在当时还不为人所知，国王通过常备军使城市和行省服从命令；它只能被诸侯的忠诚所取代，最高的职位，即管辖权，也同时交到了诸侯的手中。尽管奥托让一个忠于他的人当上了州长，又让另一个人当上了省长，还从一些模棱两可的支持者中任命了法官，但这些措施都无济于事。他的下台很快就给了罗马人奋起的信号：他们中的民族党派又一次不顾一切地试图摆脱日耳曼人的枷锁，他们为打破教皇和帝国沉睡在这座城市的致命魔咒所做的努力非常值得我们参与。

个性与制度的斗争是永恒的；因为它的权利虽然在历史有效性上较为有限，但却具有原创性。在古罗马共和时期，平民与贵族的长期斗争呈现出令人钦佩的景象；这些斗争是政治体本身的健康革命，罗马的伟大由此而生，直到实现对立面的平等，民主制取代帝制。在凯撒的统治下，罗马不再战火纷飞，因为城市中的对立已被根除，革命仅限于宫廷和禁卫军。经过漫长的几个世纪后，我们发现教皇和帝国的城市再次被争斗的党派所骚动；贵族、市民、民兵从此与教皇和帝国作斗争，他们从已经是神话般的古代陵墓中召唤出执政官、护民官和元老的幽灵来帮助他们，这些幽灵似乎在整个中世纪都萦绕着这座永恒的城市。他们想要推翻的帝国绝非古代凯撒的可怕专制制度：这是一个在城外统治的理想主义神权制度。他们所争论的教皇的国家权力也是如此，它是一个远离一切专制的军团，本身是无力和贫乏的；它只有通过一种包含全世界的道德原则才能强大。但是，罗马城看到自己注定要为其大祭司的伟大和独立牺牲自己的公民自由，直到永远。野心和荣耀，权贵们永远甜蜜但虚无的希望，这些都促使人在国家和社会中扩大自己的权力，促使人努力争取重要地位，但在这里，这些都与一个世俗权力被压制、只有司铎才能获得荣誉的国家形成了明显的矛盾。当罗马的乐观主义者看到威尼斯、米兰和贝内文托等意大利其他城市的伯爵或王公的辉煌时，或者当后来罗马的公民看到他们的同胞在北方和南方的民主国家的自由和权力时，他们当然不得不怨恨上天或其代理婚姻，因为他们自己也被永恒地判了国家死刑。一旦他们想起自己的祖先--古罗马人是什么样子，他们就会更加怨恨。几个世纪以来，罗马一直在寻求维护自己的个性权利，以对抗伟大的世界体系，于是出现了最奇怪的矛盾：德意志民族的罗马皇帝称各民族和国王为他们的附庸，解决他们的争端，接受他们的敬意，赐予他们冕旒，但他们却被迫在罗马街头与罗马贵族争斗，经常受到暴民的攻击和虐待。教皇们为世界制定法律，远方的国王听了他们的话也战战兢兢，但罗马人却无数次地把他们赶出城外，或者把他们囚禁在塔楼上，大声呼喊；最后，这些不幸的罗马人一次又一次地屈服于制度的暴力，在这种具有世界历史意义的制度面前，他们自己的悲剧性斗争和努力往往沦为梦幻般的冒险。

然而，那些把阿尔贝里奇、克雷森提乌斯及其后继者等罗马人打成暴君或亵渎者，因为他们没有奴颜婢膝地臣服于皇帝和教皇的人，我们将不再竭力反驳。爱国是一种神圣的美德，与人的最高道德观念--自由--密不可分。罗马人对外国人的民族仇恨，对司铎统治的厌恶，在任何时候都是可以解释的，因为它建立在事物的本质之上。十世纪罗马人的形象 然而，我们不会为十一世纪的罗马人披上希腊蛊惑者的外衣，也不会为他穿上布鲁图斯的长袍，更不会为他披上科拉-迪-里安佐的梦幻外衣；克雷森修斯是一个大胆的人，没有任何狂热，从他的家乡最野蛮的时候起就是一个爱国的罗马人。他面容英俊，身材魁梧，出身显赫。和阿尔贝里奇一样，他也渴望世俗的权力，正如罗马人今天仍然声称的那样，权力只是教皇使徒脚下的铅块，把他从天堂这个他无可争议的领域拖到一个与他格格不入的领域。

克雷森提乌斯与其追随者密谋推翻德国教皇。人们有理由抱怨，不懂罗马法律的外国人主持正义，任命的法官不拿国家的俸禄，他们腐败且有偏见。如果说在非罗马城市，这种指责是针对伯爵的，那么在罗马，人们可能会抱怨法官的偏袒，或者抱怨刑事法官，他们用监禁、没收财产和流放的方式惩罚了许多罗马人。之前的革命要求建立严格的军队；许多罗马大人物都被赶下了台，而具有明显帝王倾向的人则被提升为最高行政官员和法官，格里高利五世本人也难逃为金钱授官的指责。由于这位德国教皇周围都是德国人和他的子民，并决定在不道德的罗马实行严格的克吕尼亚克纪律，即教会改革，在罗马人看来，新的秩序是一种令人憎恨的暴政。

一场起义爆发了；教皇于 996 年 9 月 29 日出逃。 令人吃惊的是，格里高利没有守住圣天使城堡，或者说，如果他守住了，他的追随者也没有抵抗。因为在奥托加冕后，这座城中唯一的堡垒肯定已经被贵族们夺走了。虽然这座城堡曾多次落入罗马贵族之手，但它并不是私人财产；相反，作为罗马最令人印象深刻的古迹之一，它属于国家，后来被教皇们视为他们的特殊财产，就像莱昂尼纳（Leonina）一样，是他们自己的作品，并得到罗马人的承认。但由于教皇们当时并不居住在梵蒂冈，圣天使城堡对他们来说没有任何避难的作用；在没有防御工事的拉特兰，他们毫无防备地暴露在任何突然袭击之下。克里森提乌斯夺回了城堡，并用武装人员填满了城堡。

与此同时，格里高利匆匆赶往意大利北部，他在那里的帕维亚组织了一次会议。在这里，997年初，他就德意志和法国教会的事务做出了一系列决定；他向王公和主教们表明，从那时起，他们必须服从罗马的最高统治，罗马教廷将坚决维护伊西多尔法令的原则，反对分裂的省级宗教会议的决定。他以高贵的冷静对待对他的开除教籍，并以温和的语言呼吁德意志主教们确认对教会的强盗和掠夺者所施加的开除教籍的处罚，主教们也照办了。虽然被驱逐的教皇将他逐出了信徒团体，但在奥托回来之前，这个大胆的叛乱者就在罗马建立了他短暂的统治，格里高利可能会用更紧急的信件召见皇帝。

他出逃后，行政管理发生了一场大革命；前任法官被赶下台，他们的职位由国民担任，克雷森提乌斯再次自称帕特里西乌斯（Patricius）或罗马执政官。他意识到自己的软弱，于是在君士坦丁堡寻求盟友；但希腊宫廷对这场动乱并不陌生，这可以从下面的事件中推断出来。在奥托三世加冕之前，他曾像他的父亲一样派遣使节前往君士坦丁堡，向一位希腊公主求婚。这支使节团由皮亚琴察的约翰主教率领，约翰是来自罗萨诺的卡拉布里亚希腊人，原名菲拉加图斯（Philagathus）。他从卑微的环境中崛起，要归功于提奥帕努斯的恩宠，他是在非常贫穷的情况下来到提奥帕努斯的宫廷的。在这里，他很快就变得权势滔天：他先是获得了意大利最富有的诺纳图拉修道院，然后在女皇统治期间，又赢得了皮亚琴察主教区，约翰十五世甚至为了他将皮亚琴察主教区升格为大主教区，并将其与拉文纳都会分开。995 年，当他前往君士坦丁堡求爱时，他与那里的宫廷进行了长时间的谈判，但由于格里高利五世的当选，他雄心勃勃的希望落空了。997年春，他回到了西方，也就是罗马，是那里的动荡局势吸引了他，还是克雷森提乌斯亲自召见了他。帕特里西乌斯决心为暴政或死亡而战，他希望承认拜占庭人的至高无上的地位，而不是承受撒克逊人可恨的枷锁。他欢迎希腊人菲拉加图斯，甚至用一大笔钱将教皇的王冠送给了他。失明的宠臣提奥帕努斯得到了奥托尼安人的大肆馈赠，但由于他曾担任过奥托三世和格里高利五世的教父，因此对皇帝和教皇都负有精神责任，他背叛了自己的恩人，于 997 年 5 月从克雷森提乌斯手中夺走了头冠，并自称约翰十六世。他与罗马人签订了条约，罗马人将他立为反教皇；他将世俗权力交给克雷森提乌斯和贵族，可能是要求承认希腊皇帝的至高无上的地位，没有希腊皇帝的帮助，他就无法坚持自己的主张。
